{
	"Kin_0": {
		"question": "요즘 왼쪽 눈 밑이 심하게 떨리고 머리아프고 어지럽고해서병원갔는데 대수롭지 않게 마그네슘이 부족한거라고병원비도 안받고 그냥 약국가서 비타민 사먹으라해서이틀 정도 목었는데 더 자주 떨리고 더 심하게 떨리는 것 같아요 ㅠㅠ 머리 아프고 한번씩 다리에 힘이 안들어가서 한번씩 툭 넘어질려하는데 바로 잡아서 걸어요 그리고 옛날부터 누웠다고 바로 일어나면 눈 앞이 깜깜해지면서 아예 안보이면서 어지러움을 호소하며 넘어진 적도 몇번 있구요 ㅠㅠ 옛날엔 좀 그러다가 요즘엔 안그러긴 하는데 정말 중풍 전조증상일가요 ㅠㅠ 너무 무섭습니다 아직 나이가 어린데 19살입니다 만약 전조증상이 맞다면 어떻게 해야하나요ㅠㅠ 알려주세요 내공 50걸어요ㅠㅠㅠ 꼭 알려주세요 저 무서워요",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 홍인표 입니다 요즘 스트레스 많으신가요 중풍 전조증상은 여러가지로 미루어 보아 아닌것 같으니 걱정하지 마세요"
	},
	"Kin_1": {
		"question": "며칠전 어머님께서 뇌경색으로 인해 중풍에 걸리 셨는데요 오른쪽뇌로 인해 왼쪽 팔다리를 사용하지 못하세요 팔에 힘이 떨어지고난후 12시간이 지나서 병원에 가셨고 가슴쪽만 아프시다 하셔서 검사도 심장쪽만 하시다가나중에서야 뇌쪽으로 검사해서 알게되었습니다 걸어서 들어가셨는데 하루만에 왼쪽을 못사용 하시네요 오늘로 일주일 되는 날인데 6일째 되는날 부터 운동치료 받고 계세요 원래 이쯤 되면 재활치료를 하는건지 경과가 좋아서 일찍 시작하신 걸까요 팔다리를 들지도 못하시는데 재활을 하면 다시 걸을수는 있으신지 팔은 들수 있을런지 궁금합니다 의사가 바닥이라는 표현을 하여 엄청 상심 하셔서 걷지도 못할것 같다며 의미가 있냐고 죽어야 겠다고 너무 속상해 하시네요 감각은 있는데 움직이질 못하시니 보호자로서 어느정도는 알고 있어야 할꺼 같아서요 다시 움직이실수는 있을까요 양방한방 같이 하는 곳으로 옮기는게 좋을지도 궁굼합니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김재호 입니다  ​  뇌졸중의 경우 스펙트럼이 정말 다양합니다 정확한 것은 신체상태 기능검사 뇌사진 등을 직접 봐야 알 수 있을 것 같고요  ​  지금 큰 병원 입원중이시면 담당의에게 재활의학과 컨설트 혹은 전과말씀드려보시고요 안정이 되어 퇴원시에는 재활의학과 전문의가 있는 병원으로 퇴원하시는 것이 좋겠습니다 요즘 재활병원이나 요양병원에서는 재활치료 한방치료도 같이 하는 곳이 많습니다 심하지 않은 경우 전문 재활치료를 꾸준히 받으시면 호전되실 수 있으니 환자분과 보호자분 너무 상심하지 않으시길 바랍니다"
	},
	"Kin_2": {
		"question": "질문 들어갑니다 제가 두통을 겪을 때 대부분 왼쪽 옆구리가 고무줄 당기듯이 매우 아픕니다 그리고 나서는 왼쪽 라인에 힘이 잘 안 들어갑니다 중풍 전조증상 인가요 만약 그렇거나 아니라면어느 대학병원 대형병원에 내원해야 할까요 내공",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 박종원 입니다 두통과 옆구리의 통증이나 근력저하를 연관시키기는 매우 어렵습니다 뇌졸중의 증상은 아닙니다 중풍 전조증상도 아닙니다 대학병원 신경과 예약 후 진료를 받아보시면 됩니다"
	},
	"Kin_3": {
		"question": "현재 71세 아버지께서 98년도에 중풍으로 쓰러지시고 왼쪽 팔다리마비가 와서 6개월동안 병상에 누워계셨습니다 지금은 거의 좋아지셔서 활동하시는데는 지장이 없으신데 3개월 전부터 걸음걸이도 느려지시고 다리도 끌고 손도 약간씩 떱니다 중풍의 영향이라 생각하고 지나쳤는데 주위분들이 갑자기 이상해지셨다라고 하시면서 검사해보라고하네요 고혈압 고지혈증등등 많은질환이 있으신데 잔 파킨슨병이 의심이드는데 노인성질환을 전반적으로 검사할려고하면 어느병원 어느과를 가야하나요 그리고 검사방법은 어떤게 있으면 비용은 대략 어느정도 드는지 궁금합니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 신경과 전문의 오경필 입니다 아버님의 증상에 대해 문의해 주셨네요 말씀하신 증상 병력만 본다면 파킨슨증이 의심되긴 하지만 특발성 파킨슨병인지 혈관성 파킨슨증인지 등 감별도 필요하고 보통 치매등 다른 퇴행성 질환이 동반되는 경우가 많습니다 이러한 증상 질환은 신경과에서 담당하지만 다른 병력이 많으신 만큼 3차병원 신경과 파킨슨병 및 이상운동질환 파트 에서 진료를 보시길 권해 드립니다 검사 여부는 진료 후 결정하셔야 할 것으로 보이지만 혈액검사 뇌MRI 검사등 여러 검사가 필요할 수 있기 때문에 비용은 진료보실 병원에서 상담을 권해드립니다 자세한 병력 진찰 상태를 알수 없어 간단하게 답변 드리는 점 양해바라며 도움되시길 바랍니다 쾌유 바랍니다 감사합니다"
	},
	"Kin_4": {
		"question": "안녕하세요 답답한 마음에 이곳에 중풍재활치료 관련해 여쭈어 봅니다 저희 아버지께서 작년에 중풍으로 쓰러지셨습니다 중풍이 오면 심할 경우엔 사망할 수도 있다는데 저희 아버지는 다행히 목숨은 건지셨지만 그날 이후 마비증상을 비롯해 여러 가지 후유증 때문에 고생을 하고 계십니다 걸어 다니는 것도 어렵고 음식을 삼키는 것도 힘들어하셔서 저와 아내가 아버지의 손과 발이 되어드리고 있는데 최근에 와서는 예전보다 그 정도가 심해지신 것 같습니다 처음 중풍으로 쓰러지셨을 때는 병원에 계셨지만 아내와 제가 집에서 돌봐드리는것도 괜찮을거란 생각에 저희가 다리도 주물러 드리고 마비된 곳이 움직일 수 있게끔 도와드리는데 집에서 이렇게 돌봐드리는게 옳은 방법이 아닐까요 점점 증세가 악화되는건지 연세가 들어 그러시는건지 기력도 없고 힘들어하는 아버지 모습을 보니 속상합니다 중풍재활치료에 대해 잘 아시는분들 답변 부탁드립니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 윤강준 입니다  ​  좀처럼 호전되지 않는 질문자님 아버님의 중풍 후유증으로 심려가 크실 것 같습니다  ​  뇌졸중 중풍 은 질문자님이 알고계신 것처럼 심각하게는 사망에 이를 수 있으며 그렇지 않다하더라도 손상된 부위와 범위에 따라서 다양한 후유증을 발생시키는 질환입니다 뇌졸중 발병 후에는 중증도에 따라 보행치료 매트운동 작업치료 언어치료 연하치료 물리치료와 같은 중풍재활치료가 이루어져야 합니다  ​  질문자님의 아버님께서 보행과 음식물을 삼키는데 어려움을 겪고 있으므로 작업치료 감각치료 지각 인지치료 운동기능치료 운동치료 매트운동 및 보행훈련 기구 운동 치료 중추신경계 발달치료 일상생활 동작치료 일상생활 수행능력 연하치료 교정적 치료 전기자극치료 자세조절 등 를 진행하시길 권해드립니다  ​  특히 음식물을 삼키기 힘든 연하장애 삼킴장애 가 있을 경우 식사에 어려움이 생기게 되면 영양불균형이 오는 것 뿐만 아니라 삼키는 과정에서 페렴과 같은 심각한 합병증을 발생 시킬 수 있으므로 중풍재활치료 시기를 놓치지 않는 것이 좋습니다  ​  뇌졸중 재활치료에도 골든타임이 존재합니다 발병 후 3개월 이내에 적극적으로 재활치료에 임해야 잃어버린 기능을 회복하여 가정과 사회로 복귀하는데 도움이 될 뿐만 아니라 2차적인 후유증과 재발의 위험이 낮아지게 됩니다  ​  중풍 재활치료 중풍 재활치료 질문자님 아버지의 상태를 직접 확인한 것이 아니라 단정지어 말씀드리기에는 제한적이라는점 양해 부탁드리며  ‘중풍 이라는 같은 질환명이라고 할지라도 사람마다 중증의 정도가 다르므로 신경외과 전문의 재활의학과 전문의가 있는 병원에 내원하시어 아버님의 현재 상태를 꼼꼼히 체크한 후 그에 따른 적절한 중풍재활치료 계획 세워보시길 권해드립니다  ​  감사합니다"
	},
	"Kin_5": {
		"question": "병원에는 외 나이 먹어서 중풍걸린 어르신들이 많은 걸까요 한때는 저도 환자였습니다 지금은 헬스장으로 바꿔서 헬스장만 다니지만 저처럼 사고로 다친 사람은 잘없더군여",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 전평식 입니다 그것은 당연합니다 뇌줄중 중풍 의 원인이 당뇨 흡연 심장질환 및 고지질증 둥멱경화 고혈압 고령입니다 그러므로 나이가 들면서 발병할 가능성이 매우 높아집니다 위의 원인이 있으면 관리를 잘 하셔야 합니다"
	},
	"Kin_6": {
		"question": "어머니가 4월 19일 금요일 쯤부터 편도선이 심하게 부었고 몸살 열 이 생겼습니다 4일 지나서 증상이 많이 호전되고 있는도중27일 토요일 점심쯤부터 목이 안 돌아가고 머리아파서 잠도 잘 못 자고 오른손에 힘이 안들어가서 물도 혼자서 못 따는정도가되셨습니다 그리고 팔이 아프다고도 하십니다 참고사항은 예전에 어머니의 아버지 외할아버지 가 중풍으로 돌아가셨고2011년쯤 갑상선 암으로 많이 아프셨습니다 갑상선 절제술은 하지않았습니다 예전에에 역류성 식도염도 심했습니다 최근엔 많이 나아진상태 였습니다 엄마가 오늘 피를 직접 뽑았는데 많이 끈적거린다고 했습니다 증상이 생기고 그날 침치료를 해서 좀 나아졌다가 어제 오늘 침치료를 못해서 다시 원래대로증상이 있습니다 기침도 하시구요내일 병원에 모시고갈건데 어머니는 한의원을 가자고 하시는데 혹시 동네한의원 큰 한의원 혹은 신경외과 종합병원 대학병원등 어디로 가야지 제대로 진료받고치료받을 수 있나요 여기 지역은 목동입니다",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 신경외과 전문의 박호영 입니다 어머님 증상으로 질문을 주셨군요 그런데 질문자님의 글을 보니 어머님이 한의학이나 대체의학을 주로 신뢰하고 있는 분으로 판단됩니다 지금 가능성이 있는 질환들은 뇌경색 척수염 경추디스크 질환 등입니다 이러한 질환들을 한의학에서는 서양의학의 도움없이 단독으로 진단도 불가능하고 진단한다 해도 마땅한 치료 방법이 있을지 모르겠습니다 목동 쪽이시라면 인근 종합병원 혹은 대학병원 신경과나 신경외과 진료를 보시는 것을 권유드립니다 도움이 되시길 바랍니다"
	},
	"Kin_7": {
		"question": "제목 그대로입니다큰아버지가 중풍에 걸리셨는데 다리를 잘 못쓰셔요 산초 기름이 몸에좋은가요 아는분 할아버지가 중풍 두번오셨는데 두번다 산초기름 먹고 완치하셨다해서 ㅠㅠ저도살려구하는데 좋은거 맞나요",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 전평식 입니다 의학적으로 인간 요법을 권하지 않습니다 그러나 한의학에서은 어쩔지 한의학에 질문을 해보십시오"
	},
	"Kin_8": {
		"question": "최근 어머님께서 중풍초기증상을 보이시는 것 같습니다 얼마전 두통으로 몸져 누우신 적이 있는데 그 후 오른쪽 손이나 얼굴쪽으로 마비감이 생긴것 같다 하십니다만성 고혈압에 당뇨가 좀 있으신데 이런것도 영향을 줘 중풍초기증상을 나타낼 수 있나요 중풍초기증상에 대하여 답변 부탁드리겠습니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 신경외과 상담의 윤강준 입니다 어머님께서 중풍초기증상을 보이신다니 심려가 크실 것 같습니다 일반적인 두통은 일생을 살아가면서 누구에게나 나타나는 증상입니다 그러나 어머님처럼 두통 후 마비증상과 같은 이차적인 신경이상 증세를 나타낼 경우 중풍과 같은 뇌손상으로 발생한 증상을 의심해 볼 수 있습니다 어머님의 증상을 직접 확인한 것이 아니라 정확한 답변에 제한적일 수 있으나 우선 중풍과 같은 뇌질환을 염두에 두고 중풍초기증상에 대하여 설명해 드리도록 하겠습니다 중풍초기증상 머리가 늘 맑지 못하고 두통에 시달림 어느날 부턴가 갑자기 말이 어눌해지는 증상이 생김 두통을 동반한 어지러움 구토증상 발생 손발이 저리고 힘이 없어짐 편측 안면이 마비되는 듯함 귀에서 소리가 나는 듯함 이명 가끔 물건이 둘로 보이거나 눈이 침침해짐 뇌질환은 고혈압 고지혈증 비만 당뇨 등이 원인이 되어 뇌에 혈액을 공급하는 혈관이 막히거나 뇌경색 터지면서 뇌출혈 어지럼증 통증 마비와 같은 신체장애를 일으키는 질환입니다 중풍초기증상은 뇌혈관이 손상된 부위에 따라 신체의 일부 또는 전신에 두통 편측 팔다리의 감각장애 운동마비 어지럼증 구토 등 다양한 증상을 나타내게 되는데 중풍초기증상은 본인이 잘 느끼지 못할 정도로 약하기도 하며 심한 경우에는 의식을 잃고 사망하는 경우도 있습니다 만약 위와 같은 증상들이 있다 하시면 주저하지 마시고 중풍초기증상에 대한 진단과 치료가 가능한 신경외과 전문의를 찾아가 뇌 정밀검사 호모시스테인검사 등 후 그에 맞는 진료를 받아보시는 것이 옳은 것으로 사료됩니다 오늘날 뇌혈관 질환은 사망원인의 1위를 차지할 만큼 높은 유병율을 나타내지만 조기 검진을 통해 예방과 치료가 가능합니다 건강은 건강할 때 지키란 말이 있듯 이번 기회에 예방과 조기치료 차원에서 정밀검사를 받아보시기를 권해드리며 어머님의 빠른 쾌유를 바라겠습니다 감사합니다 바탕글 병원에 빨리 모시고 가시는 것이 현명합니다 바탕글 바탕글 바탕글 한족팔 다리 마비 바탕글 말을 잘 하지 못함 바탕글 한 개의 물체가 여러 개로 보임 바탕글 균형 잡기 어려움 바탕글 바탕글 바탕글 말이 어눌해 진다 언어장애 바탕글 손발이 마비된다 바탕글 손과 발에 힘이 없어진다 바탕글 몸이 한쪽으로 쏠리는 증상이 온다 바탕글 어지러운 증상이 온다 바탕글 시야가 한쪽이 잘 보이지 않는다 바탕글 물체가 흐릿하게 보인다 바탕글 머리를 망치로 얻어맞은 듯한 통증이 온다 바탕글 바탕글 중풍은 하루 만에 발병하지 않는다 바탕글 바탕글 입이 돌아갔는가 바탕글 팔과 다리가 잘 움직여 지는가 바탕글 말을 잘 할 수 있는가 바탕글 시간을 지연시키지 말고 3시간 안으로 병원에 간다 바탕글 바탕글 바탕글 물이나 약을 먹이다가 기도로 물이나 약이 들어가지 않게 할것 바탕글 환자를 흔들어 깨우지 말 것 바탕글 우황청심환을 먹이지 말 것 바탕글 등에 엎고 병원으로 가지 말 것 119에 신고 할 것 바탕글 바탕글 바탕글"
	},
	"Kin_9": {
		"question": "엄마가 뇌출혈로 통증이 생겼어요오른쪽 편마비가 있는데 팔다리는 다 움직여요재활도 열심히 하고 몸이 많이 좋아지긴 했는데의문이 있어요통증이 있는날이 있고 없는날이 있어요통증이 있는날은 오른쪽 몸 전체가 축 늘어지고온몸이 틀어지는 느낌이고그렇게 아프고 나면 그다음날은거짓말 같이 전날의 통증이 사라져요그러고 나면 그다음날은 다시 또심하게 통증이 와서 생활을 할수가 없어요물리치료 도수 치료 한의원안가본데가 없는데 도대체 어디가무엇이 문제 일까요 머리 신경에서 오는 거라고 생각도 하지만누워있으면 통증은 없어요어느 분야에서 치료를 해야나을수 있을까요 넘 속상해서 이렇게 질문을 올려옵니다",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 윤영수 입니다 일단 신경외과 신경과 치료 받아 보셨는지요 적절한 투약을 하면 쉽게 극복 할 수 있을 것입니다  ​  거기서도 답이 안나오면 어깨가 늘어져서 어깨 통증이 심한거 아닌지 보시고 벨포 브레이스 해 주는 방법고 도움이 될 수 있을 것입니다"
	},
	"Kin_10": {
		"question": "저희 할머니가오늘 갑자기 눈이돌아가고 말도 제대로 못하시면서의식을 잃으셔서병원에 찾아가보니 중풍이라네요 지금 이정도 증상이라면 괜찮은건가요 아님 심한건가요ㅜ 나을수있을까요 중풍에 좋은음식과 나쁜음식 중풍에대해 자세하게 설명해주세요 중풍일어난 후에 증상을 설명해주세요",
		"answer": "아래는 중풍의 증상과 치료애 대한 글입니다 참고하시기 바랍니다 감사합니다 문서의 처음 중풍 는 뇌출혈 뇌색전 및 뇌혈전 등이 그 원인이 된다 뇌출혈은 그 증상이 급격히 나타나며 심한 두통과 실신을 일으키며 생명을 위협하는 수가 많다 뇌 색전은 심장에서 기인한 응혈편이 뇌혈관을 막아서 갑작스러운 뇌증상을 나타내나 대부분 의 경우 전자와는 달리 생명을 위협하는 경우는 드물다 뇌혈전은 동맥경화된 뇌혈관이 경색 폐쇄 되는 경우로 뇌혈관 질환의 가장 흔한 원인이라고 알려져 있다 뇌혈관 경색의 정도는 다양하여 경미한 것부터 완전 경색까지이며 발생하여 수일 사이 에 마비가 심해지거나 광범위 해진다 뇌혈전의 빈도는 컴퓨터 단층촬영 진단기 사용 이후에 와서는 줄어들었다 왜냐하면 뇌혈전의 증상을 보이던 많은 경우가 뇌출혈로 판명 되고 있기 때문이다 신경증상은 경색된 혈관에 따라서 다르다17 예를 들면 중뇌동맥 이 경색되면 반대측 사지의 운동과 감각의 마비가 오며 우측 편마비 환자인 경우에는 실 어증 를 동반한다 이 경우의 사지마비는 상지가 하지에서 보다 심하다 전뇌동맥 이 경색되면 반대측 하지가 주로 마비되며 지각장애가 현저하다 후뇌동맥 이 경색되면 반대측 편마비와 더불어 시야결손 과 불수의 운동이 생기며 뇌저동맥이 경색되면 반대측 편마비와 더불어 동 측 뇌신경 등 마비 운동실조 등이 나타나며 양측 CVA환자에서 는 연하곤란 이나 발성장애 가 동반된다 지각 장애 는 우측 편마비환자에서 보다 좌측 편마비환자에서 더 흔히 보며 시간 위치 노소의 구별 등을 못하고 심한 환자는 옷이 벗어진 것을 알지 못할 수도 있 다 편마비 환자가 마비된 사지를 인식하지 못하여 보행이 어렵거나 잘 넘어지는 환자도 자주 본다 CVA환자에서 볼 수 있는 합병증으로는 관절구축 반사성교감신경장애증 골화성 근염 골조송증 골 절 말초신경마비11 폐염 등이다 CVA의 재활치료 급성기에는 생명구조에 전력을 기울이게 되는데 재활치료는 생체증후 만 안 정되면 시작할 수가 있으며 48시간내에 침상에서 벗어날 수가 있다 의식불명의 상태가 장기간 계속되는 환자에서도 합병증예방을 위하여 관절운동은 시작되 어야 한다고 주장되고 있다 CVA의 치료는 장애평가 에서부터 시작된다 이때에 마비의 정도 마비의 범위 관절운동 제한 유무 언어장애 유무 지각장애 유무 및 생에 대한 의욕 등 다 방면에서 조사 검토한다 CVA의 재활치료는 물리치료 작업치료 언어치료 등이 포함되는데 물리치료사는 환측 사지의 관절을 최대운동범위로 움직여 주어 관절구축을 방지하며 보조적 능동운동 을 해주며 기울림틀 에 세워서 직립감 각을 되찾게 치료하며 환자가 이것에 익숙해짐에 따라서 균형잡기운동과 보행운동을 시 킨다 환측 다리가 중력을 이기지 못하거나 발목을 가누지 못하면 장하지보조기 또는 단하지보조기 를 처방한다 근무력 에 대한 치료 CVA는 뇌질환 이며 말초운동신경 은 건재하므로 근신경촉진술 을 사용하여 치료함으로서 운동성의 회복이 기대 된다 가 등의 주창이며 고유감 지기 혹은 를 자극함으로서 근신 경 의 반응을 얻고자 하는 방법으로 CVA환자 치료에 이용되 고 있다 PNF는 신전반사를 이용한 것이며 신전반사를 유발하기 위한 자극은 근육을 빠 른 속도로 최대의 신전이 이루어져야 하며 효과적인 PNF를 얻기 위하여는 운동패턴 에 맞아야 한다 운동패턴들은 직선 운동보다 나선 운동 혹은 대각선 운동 의 특성을 가지고 있다 나 근육의 협동 을 이용한 운동 등의 주창이며 수 개 의 근육이 서로 협동 수축을 함으로서 큰 힘을 얻어낼 수 있으며 약한 근육에는 힘이 생길 수 있다는 이론이다 예를 들면 ㄱ 수지의 신근 완관절굴근 전박회외근 주관절굴근 및 외회근 ㄴ 족관절신근 슬관절굴근 고관절굴근 및 외전근 다 장악반사 의 이용 약 50cm길이의 나무막대가 손바닥을 스쳐 지나 게 하면 반사적으로 잡으려는 반사가 CVA로 마비된 상지에서 볼 수 있다 이 반사의 유 발과 동시에 수지의 굴근에 힘이 돌아오게 운동치료를 시킨다 라 반사의 이용 발바닥을 긁어서 반사가 일어나게 하면서 고관절 과 슬관절의 굴곡 그리고 족관절의 신전 이 일어나게 하는 방법이다 이 운동 을 여러번 반복하면 이들 근육에 힘이 오르게 된다는 이론이다 마 전기자극치료 약한 근육의 수축을 보조하기 위한 치 료로서 전기자극을 사용하기도 한다 예를 들면 환자에 비골신경 을 자극하되 유각기 에 자극하여 족관절신근 이 수축하게 하 여 gait가 교정된다 그 스위치는 신바닥에 있고 발이 땅에서 떨어지면 스위치 가 닫히어서 전기가 오게 되어 있다 바 후술 경련성 에 대한 치료 CVA환자에 있어서는 바라지 않는 근육의 경련성 때문에 보행이나 일상생활에 큰 지장 을 준다 경련성은 주로 상지에서는 굴근에 하지에서는 고관절 굴근 및 내전근 슬관절굴근 또는 신근 족관절굴근 등에 나타난다 근 육을 이완시키는 목적으로는 근육이완제가 여러 가지 나와 있으나 약물에만 의존할 수 없 으므로 다음의 치료법들이 소개되고 있다 가 반사억제기법 상지나 하지를 외회전 시키면 그 상지나 하지의 경련성이 감소하며 상지를 옆으로 뒤로하고 동체를 신전 하는 자세를 취하면 하지근육에 이완을 얻을 수 있다1 나 현상을 이용한 치료법 수지 굴근의 경련성은 무지를 그 뿌리에서 내전 시키면 이완되는 독특한 현상을 볼 수 있다 이 효과를 지속적으로 유지하기 위하여는 그림 를 처방해 줄 수 있다 다 근육의 활동을 확대하여 소리로 듣거나 oscilloscope를 통하여 볼 수 있 게 함으로써 근육을 이완하는 방법을 터득하거나 근육 운동을 하여 근육을 발달시킬 수 있는 방법이며 여러 가지 종류의 기계가 나와 있다 라 신경차단 경련성인 근육을 이완시키는 목적으로 신경절제나 건절제 를 시행할 수도 있으나 최근에는 비교적 간단하고 편리한 국소치료법이 생겨서 이를 이용하는 병원이 많다 즉 신경에 유독한 화학제 알코올 페놀 등 를 말초신경에 주입하여 근육을 장시일 마비시키는 방법으로 페놀 용액이 가장 적합한 물질로 알려져 있다 페놀 석탄산 은 유독한 물질이므로 최소의 양으 로 최대의 효과를 얻어야 하기 때문에 특수 주사기가 필요하다 이 목적으로 만들어진 주 사기는 그림4 3과 같이 주사침벽은 절연되어 있고 도선에 연결되어 있어서 전기자극으로 전기에 가장 민감한 곳을 찾아서 상기화학제를 주입하는데 페놀용액의 농도는 인 것 을 사용한다 목적하는 신경에 정확히 도달하면 소량의 약물로도 거의 완전한 마 비를 얻을 수 있다 작업치료 작업치료는 상지의 기능회복을 도모하며 장기 바둑 등의 오락기구나 타자기 베틀 공작 기구 등 일상생활용구가 동원된다 오락이나 작업을 시키면 흥미를 가지게 되면서 반복적 인 운동을 하게 됨으로써 많은 양의 운동을 하게 되어 기능회복에 현저한 효과를 본다 목적달성과 성취감은 기능회복에 용기를 주기 때문에 일석이조의 효과를 본다 일상생활동작 또한 대단히 중요하다 환자가 회복함에 따라서 식사 양치 용변 등 ADL를 독립적으로 할 수 있도록 치료 지도해 주어야 한다 이것 역시 좋은 운동이 되는 것을 간호사나 가족에게도 주지시켜 주어야 한다 과대보호나 너무 친절한 간호는 환자의 회복을 저해시킬 뿐이다 언어치료 CVA환자에서 언어장애는 실어증 발성장애 등이며 언어치료로서 호전을 본다 실어증은 언어중추의 고장으로 일어나며 등이 있다 실어증환자에게 그림 글자 실물 등을 사용하여 이해력과 표현력을 기르고 발성을 훈련시킨다 노래를 부르게 하여 좋은 효과를 보기도 한다 사회복귀 환자의 퇴원은 보행이 시작되면서부터 논의되어야 한다 직장복귀가 가능할지 새로운 일 자리가 필요할지도 진지하게 논의되어야 한다 좋아하던 일이나 스포츠활동을 다시 할 수 있으면 그의 여생은 행복할 것이다 CVA후 회복하여 직장에 복귀한 환자가 우리 주위에 도 많다 사회복귀가 불가능하고 계속적인 간호를 요하는 환자들은 수용시설에서 치료를 받게 하 면 환자나 가족에게 도움이 될 것이다 특히 최근 핵가족시대에 와서는 이러한 욕구가 대 두되고 있다 지식 의사답변 운영자입니다 말씀해주신 내용은 중풍의 일반적인 설명을 요구하는 질문으로 네이버 의학정보 네이버의약학 사전 을 통해 알 수 있으며 중풍의 경우 환자 및 사황에 따라 다양한 결과가 나오니 정확한 답변을 드리기 위해서는 좀 더 자세한 확인이 필요합니다 번거로우시더라도 다른 증세는 없는지 증상이 나타나는 빈도나 환경 등의 구체적인 상황에 대해 상세히 기재하여 다시 한 번 문의해 주실 것을 부탁드립니다 특별한 다른 이상징후 없이 말씀하신 증상만 계속 반복되어 질병이 의심되는 경우라면 근처 의료기관을 통해 직접 검진을 받아보실 것을 권해드립니다 고맙습니다"
	}
}